Maemo a komelle naheng ya Afrika Borwa. Afrika Borwa e iphumana ele tlasa kgatello e kgolo ya komello. Dibaka tse amehileng haholo ke tse ka bohareng ba naha jwalo ke Gauteng le Free-State. Sesosa sa komello ena se bapisoa le phetoho ya maemo a lehodimo le lewatle "El Nino" kapa leqhubu la motjheso wa lewatle. Leqhubu lena la motjheso le thibela pula, mme hona ho tlisa komello dibakeng tse ngata ka hare ho naha. 

Komello ena le ditlamorao tse ngata tse sathabising, jwalo ka kgaello ya metsi, mafu a fapafaneng. Mme mmuso otlameha ho sebetsa ka thata hore o bolaka metsi, leho thusa batho ba amehileng. Setjhaba le sona se kopuwa ho boloka metsi.  